**萤火一号**是[中國火星探測計劃中的第一颗](../Page/中國火星探測計劃.md "wikilink")[火星探测器](../Page/火星探测.md "wikilink")，2011年11月成功发射，但俄方探测器未能成功变轨，2012年1月坠毁于太平洋。

## 设计

火星古称荧惑，所以作為中国的第一颗火星探测器，它以谐音命名为“萤火一号”\[1\]。2008年4月完成初样并公布于众。

萤火一号探测器长、宽各约75厘米，高60厘米。两侧装有太阳帆板，展开近8米，重约115公斤，设计寿命2年。探测器上的有效载荷包括等离子体探测包、光学成像仪、磁通门磁强仪、掩星探测接收机\[2\]。

## 原定流程

因为地面测控网的天线发射功率和直径达不到技术要求等原因\[3\]
，作为中俄航天合作项目之一，搭载在[俄罗斯的](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[福布斯-土壤探测器中](../Page/福布斯-土壤.md "wikilink")\[4\]
，由[天顶-2SB运载火箭从](../Page/天顶-2运载火箭.md "wikilink")[哈萨克斯坦境内的](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")[拜科努尔航天中心发射](../Page/拜科努尔航天中心.md "wikilink")。

原定经历约10至11个半月的飞行后，萤火一号将与福布斯-土壤分离，进入火星轨道进行轨道探测，福布斯-土壤则将在[火卫一表面软着陆](../Page/火卫一.md "wikilink")，采取土壤样品后返回地球。萤火一号主要研究火星的电离层及周围空间环境，火星磁场等。

原定任務流程\[5\]，以下时间均为[协调世界时](../Page/协调世界时.md "wikilink")：

| 日期                        | 时间                        | 事件                                        |
| ------------------------- | ------------------------- | ----------------------------------------- |
| 2011年11月8日                | 20:16:03.145              | 火箭点火，将福布斯—土壤／萤火一号注入207x347公里、倾角51.4的大椭圆轨道 |
| 22:55:47.981至23:05:18.253 | 福布斯—土壤一次变轨                |                                           |
| 2011年11月9日                | 01:02:48.870至01:20:09.975 | 福布斯—土壤二次变轨                                |
| 2012年10月                  |                           | 萤火一号进入低火星轨道                               |
| 2014年8月                   |                           | 福布斯—土壤返回器返回地球                             |

## 发射和坠落

萤火一号2009年6月完成正样并赴俄罗斯联合测试。[协调世界时](../Page/协调世界时.md "wikilink")2011年11月8日20:16（北京時間9日凌晨4:16）成功发射，但俄方探测器未能成功变轨，以至于未能脱离地球轨道。\[6\]\[7\]\[8\]\[9\]

据[俄新网报道](../Page/俄新网.md "wikilink")，[俄罗斯联邦航天局局长称](../Page/俄罗斯联邦航天局.md "wikilink")，莫斯科时间2011年11月9日凌晨在[哈萨克斯坦境内](../Page/哈萨克斯坦.md "wikilink")[拜科努尔发射场发射](../Page/拜科努尔发射场.md "wikilink")、搭载有萤火一号火星探测器的福布斯－土壤探测器在与运载火箭分离后，未能按计划变轨，被困在距離地表206到340公里的太空中。[俄羅斯](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[聯邦太空總署](../Page/聯邦太空總署.md "wikilink")（Roscosmos）先後兩次搶救都未成功，有專家概算此衛星可能墜毀地球的時間和地點，尤其它載有12噸有毒燃料撞地球後可能引發的災難\[10\]\[11\]\[12\]。

该卫星部分碎片于2012年1月15日17时45分坠于太平洋海域，\[13\]\[14\]燃料在大气层全部烧毁，未构成危险\[15\]。

## 参见

  - [福布斯-土壤](../Page/福布斯-土壤.md "wikilink")
  - [太陽系探測器列表](../Page/太陽系探測器列表.md "wikilink")

## 参考文献

{{-}}

[Y](../Category/火星探測器.md "wikilink")
[Category:中国空间探测器](../Category/中国空间探测器.md "wikilink")

1.

2.
3.

4.

5.
6.

7.

8.

9.

10.

11. [搶救俄羅斯衛星 陸只有乾瞪眼
    台北/中央社 2011/11/12 22:24](http://www2.cna.com.tw/ShowNews/Detail.aspx?pNewsID=201111120250&pType0=aCN&pTypeSel=0)


12.

13. ["Phobos-Grunt: Failed Russian Mars Probe Falls to
    Earth"](http://abcnews.go.com/Technology/phobos-grunt-failed-russian-mars-probe-falls-earth/story?id=15366151).
    ABC News, 15 January 2012.

14. ["Phobos-Grunt: Failed probe likely to return late
    Sunday"](http://www.bbc.co.uk/news/science-environment-16491457).
    [BBC News](../Page/BBC_News.md "wikilink"), 15 January 2012.

15. ["俄火星探測器墜落太平洋"](http://news.sina.com.tw/article/20120117/5604059.html).
    [新浪新闻](../Page/新浪新闻.md "wikilink"), 17 January 2012.